% Created 2024-11-28 jue 13:49
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usetheme{metropolis}
\usetheme{default}
\author{Tu Nombre}
\date{\today{}}
\title{Introducción al Almacenamiento en Big Data}
\hypersetup{
 pdfauthor={Tu Nombre},
 pdftitle={Introducción al Almacenamiento en Big Data},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.6.17)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}[label={sec:org1fd29bb}]{Introducción}
El almacenamiento en Big Data es esencial para gestionar grandes volúmenes de información de manera eficiente.
\begin{itemize}
\item Fuentes: redes sociales, IoT, aplicaciones empresariales, logs de sistemas.
\item Desafíos: infraestructura escalable, rápida y segura.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orge94a22b}]{Conceptos Fundamentales}
\begin{block}{Tipos de Almacenamiento}
Existen tres categorías principales:
\begin{enumerate}
\item Almacenamiento por Bloques
\item Almacenamiento de Archivos
\item Almacenamiento de Objetos
\end{enumerate}

\begin{block}{Almacenamiento por Bloques}
\begin{itemize}
\item \alert{\alert{Descripción:}} Divide datos en bloques de tamaño fijo con identificadores únicos.
\item \alert{\alert{Características:}} Alto rendimiento en acceso aleatorio.
\item \alert{\alert{Usos:}} Bases de datos, sistemas de alto rendimiento.
\item \alert{\alert{Ejemplos:}} Amazon EBS, Azure Disk Storage, Google Persistent Disk.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Almacenamiento de Archivos}
\begin{itemize}
\item \alert{\alert{Descripción:}} Organiza datos en estructuras jerárquicas de directorios.
\item \alert{\alert{Características:}} Eficiente para grupos pequeños de datos.
\item \alert{\alert{Usos:}} Servidores de archivos, colaboración empresarial.
\item \alert{\alert{Ejemplos:}} Azure Files, Amazon FSx, Google Filestore.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Almacenamiento de Objetos}
\begin{itemize}
\item \alert{\alert{Descripción:}} Maneja grandes volúmenes de datos no estructurados como "objetos".
\item \alert{\alert{Características:}} Escalabilidad, acceso basado en API.
\item \alert{\alert{Usos:}} Multimedia, logs de servidores, datos IoT.
\item \alert{\alert{Ejemplos:}} Amazon S3, Google Cloud Storage, Azure Blob Storage.
\end{itemize}
\end{block}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgcb09d12}]{Retos Principales}
\begin{block}{Volumen y Escalabilidad}
\begin{itemize}
\item Los datos crecen rápidamente.
\item Soluciones: Escalado horizontal.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Variedad de Datos}
\begin{itemize}
\item Datos estructurados, semi-estructurados y no estructurados.
\item Desafío: almacenamiento y recuperación.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Velocidad de Acceso}
\begin{itemize}
\item Procesamiento en tiempo real o casi en tiempo real.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Durabilidad y Disponibilidad}
\begin{itemize}
\item Garantizar redundancia y acceso constante.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Costos}
\begin{itemize}
\item Soluciones en la nube pueden ser costosas.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Seguridad}
\begin{itemize}
\item Protección contra accesos no autorizados. Normativas como GDPR o HIPAA.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org94d77d2}]{Soluciones Comunes}
\begin{block}{Sistemas Distribuidos}
\begin{itemize}
\item Ejemplo: Hadoop Distributed File System (HDFS).
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Almacenamiento en la Nube}
\begin{itemize}
\item Servicios escalables y flexibles.
\item Ejemplo: Amazon S3, Azure Blob Storage, Google Cloud Storage.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Compresión y Optimización}
\begin{itemize}
\item Técnicas: compresión, deduplicación, almacenamiento jerárquico.
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}{Automatización y Gestión}
\begin{itemize}
\item Herramientas: Apache Hive, AWS Glue.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org75918b3}]{Resumen}
El almacenamiento en Big Data combina soluciones escalables, seguras y
rentables. Los métodos como almacenamiento en bloques, archivos y
objetos permiten adaptarse a necesidades específicas.
\end{frame}
\end{document}
